美國國會報告：香港官員迎合中央 自治遭削弱

美國國會報告：香港官員迎合中央 自治遭削弱

撰文：陳博悟
2020-01-09 04:06
最後更新日期：2020-01-09 05:31
美國國會及行政當局中國委員會（CECC）1月8日發表2019年人權年報，指過去1年中國限制香港自由及削弱當地政治自治權，做法將對美國未來的對港政策產生影響。

報告提到香港的反修例示威，指觀察到香港從「一國兩制」所保證的自由受到削弱。報告亦批評香港警方使用過度武力，包括近距離使用防暴槍，傳媒遭警方襲擊，並且有選擇性執法和起訴的情況，又形容721元朗發生的是黑幫襲擊。

報告批評港府促進中港兩地經濟一體化的政策，包括高鐵一地兩檢、港珠澳大橋、大灣區規劃等，使香港自治權進一步遭蠶食，並引述意見指大灣區規劃會將香港變成「另一個中國城市」，難以令香港獲得美國特別經濟待遇。報告亦提到香港民主活動人士被禁止競選公職，而且特區政府對前一輪民主抗議活動的領袖提起刑事訴訟。

報告認為，從中國政府對香港的影響力，以及香港官員樂意近合中央政府利益，可見自治削弱的趨勢將會持續，而這個趨勢將對保護香港人民的權利和自由，以及美國對港政策的未來都有影響。

特區政府回應稱，外國議會不應以任何形式，干預香港內部事務。發言人表示，香港一直嚴格按照基本法實行港人治港、高度自治，對《香港人權與民主法案》成為美國法律，表示極度遺憾，又認為法案毫無理據，損害香港和美國之間的關係和利益。